---
title: 子虚栈日记12-15
abbrlink: rocks12-15
categories:
  - 生活
  - 日志
tags: []
cover: /images/Cover/rocks.svg
root: ../../
aside: false
katex: false
theme: xray
hidden: true
published: true
date: 2023-12-15 21:59:52
updated: 2023-12-15 21:59:52
copyright_author:
copyright_author_href:
copyright_url:
copyright_info:
comments:
password:
description:
sticky:
keywords:
---
## SeedCollecter




## 日志
昨天晚上跟父母坦言当下状态与下一段的计划。母亲还是那样，威逼利诱地想让我继续复习下去，父亲态度也大同小异。都在苦口婆心地劝说“不能半途而废，付出了那么多，到结果的时候了，怎么要放弃”，“好比种庄稼，都快要熟了，却要放那里不管”，“正要上大坡呢，链子却掉了，这是不行的！”，“你就尽心尽力地去考，考多考少我们都不怪你，只要你去学，坚持下去，最后一星期了”，“我供你十几年了，怎么这关键时候却要放弃，你一直很听话，怎么今晚这个样子，对我们打击真的太大...我好久不犯的头痛病又要发作了。”云云

我的回应:

### 考试于我的发展没有意义

就算考上了，我所能学的是什么呢？仍旧是学了四年的专业课里头的东西。而那些东西，那些象牙塔里的东西，不过也就是一些花拳绣腿，它们于当今社会的建设会有些用处，然而对于实现人的全面发展却束手无策。专业课考的东西，就算一个只知道死记硬背的初中生也能做个百儿八十分，机械化的知识，注定要烂在泥巴里。

### 考试严重影响我的心理健康
#### 麻痹
首先我承认，从在毕业后到家第二天租房子到十月十六号离开出租屋之前，我的总体状态是不错的，心理也没有问题。在那四个月中，每天在图书馆自习室里跟一大群人复习，断绝了网络，早起抢位置，晚上去河边跑步，气氛张弛有度，固然有些插曲，但总体上没有对考试产生怀疑。每天看着那么一大群人把生命、时间与精力投入到考试当中，把考试当成信仰，顶礼膜拜，人人都相信它能指引信徒通往幸福的天堂，身处其中，我怎么能有心去怀疑它呢？然而我总不能静下心，每周做一个计划来收心，企图用繁多的作业、技巧练习来压制我躁动的好奇的心，企图用周末时回家休息的诱惑来来麻痹自己，希望工作日时能像高三时候一样好好学习，企图用未来的美好承诺来安慰自己:“到时候什么都有了”。然而事实就是我生活在另一个象牙塔中，仍是静不下心，吃饭之余，骑车之余，总看/听各种各样的书，隔两天总要骑车去附近没去过的地方转悠转悠，摸索点新奇的东西，想各种各样的点子。在考研的背景下，我放不开手脚，只能把期望放到未来，用未来的承诺来麻痹自己。

#### 身份焦虑
在十月初，因为种种心理因素，我终于静不下心。之前总怀疑自己生活在虚无缥缈之中，跟其他人都不一样，浪费着父母的钱财，同时又劝自己“活在当下，不要胡思乱想，不要在意周围人”。但这样想于事无补，就跟我说现在要去专心复习一样，分明就是笑话。一开始，我假装自己是大三放假回家复习考研的学生，经常去的早餐店、午餐点老板偶尔搭话，我便这样说“考研的”，就这样我复习过了七月，八月。九月开学后，该去的都去了，身边那几个没说过一句话的几个伙伴也走了，原来她们都是大三，只剩下二战的了。我又陷入身份焦虑，吃饭时，尽量回避与人对话，然后那老板终究还是问我怎么没去上学，我支支吾吾说二次考研，心里很是不自在，再加上餐馆附近有高中，我一个没穿校服的人背个大书包骑车子在高中生中间游走，还是不自在。然后我就开始换餐馆吃饭，中午骑车子到老远的地方吃饭，吃饭的都是工人，大大咧咧，烟气熏天，在哪里仍不自在，然后我又回去，并尽量避开放学的人流，但早上背书包，骑山地车在一群骑电动车的人群中等红绿灯时，依旧不自在。这几个月来潜移默化的身份焦虑，终究是打赢了我。十一后，种种的不自在让我没有勇气在出租屋继续待下去。十月中，租期到头，正巧赶上母亲不舒服，退了房子，去医院照顾了母亲几天，然后回家，开始了居家复习，农村做题家模式。

然后，噩梦开始了。

#### 孤岛
因为一个人在屋里复习，根本没有自在不自在一说，与外界的矛盾开始转移到自己身上——我静不下心了。起先我以为是环境问题，三月初读心理学书的时候有个结论说旁观者对心理影响很大，做繁琐简单工作时有旁观者可以提高效率(比如考试复习)，但是做创造性工作的时候有旁观者反而会降低效率。于是我每天又骑车去五公里在的城郊小书屋里复习，但那儿环境太差，单单跑八百米上厕所就让我头疼，坚持了一个多星期，我又回家了，然而情况并无好转。磨蹭了一个月，到了十一月十七，状态极差，跟父母首次坦白，商量结果是再进城租房，但由于租期太短，又想回避上次租房子的地方，导致没有找到合适的房子，然后归家，当天下午，我强调了旁观者对于学习的重要性，母亲说要陪我复习，我便又写了个计划，每天早上让她监督我背默，中午，晚上检查我定下的任务。执行计划的关键权利还是在我手里，计划进行了一周后，我又开始松懈，预定的任务只剩下每天四篇阅读理解能保证完成，剩下的时间在磨磨蹭蹭的复习。然后我以为问题在于电脑手机，便把设备都放在外婆家，然而我又不知怎么鬼使神差地在电视上看起了网课，看了两天后，又成了弊大于利。后趁着看望外婆的功夫，索性又把电脑带回来了，放肆了两天，读了《地下室人》后更静不下心了，情绪愈加不好，又挣扎了两天，最后在12-14日晚上再次向父母坦白，至此学习生涯结束，历时17年的学校生活结束。

可以确定，经过这两个月(10-15到12-15)不是人的生活后，我心理健康收到了永久性损害，可能也患上了肥胖症(胖了六斤)、多动症(不能保持专注状态)、躺平症(总自暴自弃，报复性刷视频，打游戏)、自闭症(几乎没有与外界进行交流，没有跟朋友沟通，没有发过一条说说)，睡前焦虑症(晚上焦虑睡不着，白天继续不能专心，重蹈覆辙，晚上更加焦虑)，中度躁郁症症(白天对母亲没来由的发脾气)。


### 走出地下室
象牙塔里待久了，我要出去，我要重新从一个工人做起，接触社会，接触各种各样的人。

今天是自由后的第一天，我在博客仓库里制定了新计划，重拾了blender，晚上建了个面心立方晶体的球块模型。虽然任务完成的并不是很充分，但至少我问心无愧，我觉得我是在活着，是为自己而活着，而不是为了什么考试而活着。

一天的情绪也有反复，想重新拿起参考书进行复习，但内心深处又告诉我不能这么做，既然已经决定走这条路了，便不要再回头，便要真正成为一个自由的人。

上午吃过饭，母亲上楼到我房间，劝说让我继续复习，我拒绝，然后扭头打开电脑去学新东西，母亲跑到面前在电脑上胡打一通。但终究是拗我不过，呆了一会儿走开了，跟我说话那会儿，我看到她分明闪着泪花。中午，父亲说舅舅那边可以帮忙找工作，进一步打消了母亲让我继续复习的念头。下午，写了个简历，在网上搜了几个合适的工作，加到书签里。接妹妹放学，回去路上下大雪，甚是好看，我人生第一次拿起相机: 

![](../../../images/20230709/IMG_20231215_172138.jpg)

路过打印店，没有打印准考证。

晚饭后，母亲说“我害怕你以后后悔”，我随便搪塞了事，你不用担心我。上楼到房间，看见复习资料全部摞成一堆高高堆在桌边，心里有一种说不上来的滋味，有点空虚，有点可惜，又有点释然。可能从象牙塔/监狱里走出来，回头看它就是那个感觉吧。

> 一开始你痛恨它，然后你对他就习惯。 等相当长的时间过去后，你就会依赖他，这就是体制化 。(At first you hate it, then you get used to it. After a considerable period of time, you will depend on it.)

## 好好生活，重新做人
“嘿，老兄，我观察你有一阵子了，看你也不像这里的人，你上辈子是干什么的❓”

“我嘛，起先跟一群年轻人准备划船去极乐世界的，后来风浪大，船又漏水，还没到彼岸，就先沉到海里了。在海上漂了九九八十一天，才侥幸漂回来😭。”

“那地方多好啊，船不行就找艘好船嘛，听说王麻子有一批玻璃钢的，又轻又牢靠👍🏻！”

“就算是钛合金的反重力的水滴航母，我也不去。不瞒你说，上次在漂流中，我几乎是先到了彼岸，而跟我一块儿启程的年轻人一个都还没到。当时我离老远就看到彼岸的样子了，那里金碧辉煌，神光普照，美女如云，牛羊遍地，人人笑容满面，一片祥和盛景。但奇怪的是，那儿的人们都背着船走路，那船也就是他们划过来的时候坐的那艘，他们把船涂上各种各样的涂鸦，花红柳绿的，甚是好看。我看到后十分诧异，正犹豫不知要不要往不往前的时候。岸边一个80多岁的老头儿背着船，佝偻着背向我打招呼，那船上还印着什么“Cybership、高熵纳米超合金”之类的字，我看到他的脸色阴森森的，死人一般，着实吓得不得了，忙低下头装作没看到，趴在木板上大气不敢出一口。还好不多时，一波离岸流过来，把我带走了，现在回想起来真是可怕！浑身直冒冷汗。”

“背个船又有什么不好，你这家伙还真不知道享福。可惜了啊。要不是上辈子我造大船的时候砸废了双腿，我这会儿可在那边想清福哩。”

“这边也没什么不好，最起码咱不用背着船过活呐。天色也不早了，老哥，你推你回去，咱们明天还有好多活去干呢”